\chapterimage{3.jpg} % Chapter heading image

\chapter{Réalisations}\index{Réalisations}

\section{Chronologie}\index{Réalisations!Chronologie}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{wbs}
    \caption{WBS}
\end{figure}

\par
Le chapitre actuel s'axera principalement sur le travail du stagiaire et ne sera donc pas une vision globale de chaque acteur du projet, pour raison de visibilité et de compréhension.
Le stage s'est déroulé en plusieurs phases:
\begin{enumerate}
    \item Une phase de conception globale durant laquelle l'étude des besoins et le choix des technologies furent réalisés;
    \item Réalisation d'un \textit{PoC} constitué d'un client lourd \textit{Winform} et d'un serveur \textit{ASP.NET} afin de valider la compréhension des besoins;
    \item Remaniement de l'architecture serveur pour plus d'efficacité (passage en \textit{Domain Driven Design});
    \item Création du projet \textit{Angular} afin de remplacer le client \textit{Winform} et formation de l'équipe de développement à cette technologie;
    \item Intégration du module de gestion de mots de passe et du module de gestion des contrats au sein de la même plateforme;
    \item Déploiement interne et tests fonctionnels;
    \item Améliorations et correctifs de l'existant;
    \item Déploiement chez un client test et tests fonctionnels;
    \item Correctifs et Ajout de la gestion de la reconduction tacite;
    \item Généralisation de l'architecture du module contrat à l'ensemble du serveur;
    \item Intégration d'\textit{Identity Server} et passage à \textit{OAuth2};
    \item Ajout de la gestion d'avenant au module de gestion de contrat;
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{planning}
    \caption{Planning Gantt}
\end{figure}

\section{Conception globale}\index{Réalisations!Conception globale}


\subsection{Architecture statique}\index{Réalisations!Conception globale!Architecture statique}

\par
L'architecture retenue ici est une architecture 3 tiers classique base de donnée, application serveur et client web. Le client web et le serveur sont basé sur une architecture \textit{REST}.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{statique}
    \caption{Architecture statique}
\end{figure}

\subsection{Architecture dynamique}\index{Réalisations!Conception globale!Architecture dynamique}

\par
La solution comporte également deux points important à détailler : l'API et le client web. La base de donnée étant une instance \textit{SQL Server} unique, elle sera considérée comme triviale et non détaillée ici.

\subsubsection{API}\index{Réalisations!Conception globale!Architecture dynamique!API}

\par
L'API a beaucoup évolué au cours du stage. Différentes architectures ont été éprouvées, et c'est une architecture adaptée au \textit{Domain Driven Design} qui a été retenue.
Le principe de ce développement est de mimer le process métier actuel en adoptant dans la mesure du possible les termes et logiques techniques. Ainsi le travail se fait de concert avec des experts, et permet d'aborder le plus efficacement possible des logiques très complexes.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.23]{archi2}
    \caption{Architecture dynamique serveur Chaque module a son rôle précis, son objectif.}
\end{figure}
\par
Elle permet de découper les fonctionnalités plus facilement, ainsi que clairement séparer la logique métier de la logique système. Ainsi, le code devient clair et épuré. L'abstraction
des technologies utilisées n'en est que meilleure.

\subsubsection{Client web}\index{Réalisations!Conception globale!Architecture dynamique!Client web}

Le client \textit{Angular} a une approche orienté \textit{component} permettant à la fois un contrôle précis du flux de donnée, ainsi qu'une factorisation de code très avantageuse.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.23]{client}
    \caption{Architecture dynamique cliente.}
\end{figure}

\section{Conception des modules}\index{Réalisations!Conception des modules}

\subsection{Gestion des contrats}\index{Réalisations!Gestion des contrats}

\par
La gestion des contrats s'intéressera dans un premier temps à la définition du contenu d'un contrat, puis des différents points de vue que l'on peut avoir dessus, et enfin à son cycle de vie.

\subsubsection{Tiers}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Tiers}

\par
Un tier, ou partie, représente une personne, physique ou morale. Une personne physique est, au sein du droit, un être humain jouissant de droits. A l'inverse, une personne morale désigne une entité, telle qu'une société, une association, ou un groupe.
Ces deux types de personnes ont des droits communs, mais également spécifiques dans le droit français.
\par
Il y a ainsi au minimum deux tiers dans un contrat : le client et le prestataire. Le contrat peut être \textit{B2B}, dans ce cas les deux parties seront des personnes morales.
Cependant, dans le cas de personne morale, il est important de garder trace de quelle personne physique est intervenue au sein du contrat. Par exemple, qui a signé un contrat et quel rôle il a dans l'entreprise.

\subsubsection{Lignes d'abonnement}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Lignes d'abonnement}

\par
La ligne d'abonnement est l'une des composantes les plus complexes d'un contrat. Elle représente un engagement à un service, sur une période donnée.
Cette période peut se paramétrer selon différents critères : la date de mise en service, le nombre de mois d'abonnements, l'alignement sur la fin du mois, ou encore la reconduction tacite d'un contrat si il y a lieu.
La date de fin peut également être choisi arbitrairement.
\par
L'alignement sur la fin du mois détermine si un abonnement dont le jour de la mise en service est un 17, alors il finira un 16 si il n'est pas aligné, ou en fin de mois autrement.
Cependant un problème peut apparaître pour les abonnements dont le jour de mise en service est un 30 ou un 31. Quelle jour choisir en février ? C'est pour cela que dans ce cas précis, l'alignement devient obligatoire.
\par
La reconduction tacite désigne le prolongement d'une ligne d'abonnement sans intervention du client, et par extension, du contrat. Cette reconduction a un préavis, et se déclenche donc à une date antérieure à la date de fin.
De plus, le droit français impose une notification de la reconduction tacite afin de laisser le temps au client de l'arrêter s'il le souhaite.
\par
La ligne d'abonnement a également des revenus monétaires répartis dans le temps. Cette dernière peut être définie selon sa période, mais également sur son alignement annuel. Ce dernier terme permet de savoir si les échéances sont à compter du 1 janvier, ou de la date de mise en service.
Par exemple une ligne d'abonnement trimestrielle alignée sur l'année, dont la date de mise en service est en février, sera facturée fin mars avec un prorata, tandis que la même ligne non alignée sur l'année sera facturée
 en avril. Ce paramètre permet une souplesse comptable très intéressante pour une entreprise.
\par
De plus,le montant monétaire est soit un terme à échoir, soit un terme échu. Cela signifie tout simplement que le paiement se fait au début, ou à la fin de la période sur laquelle le montant est calculé. 
\par
Le principal avantage à avoir choisi le découpage d'un contrat sous forme de lignes est d'avoir une souplesse absolue sur son contenu. Ainsi, il est tout à fait aisé de gérer des abonnements qui dépendent entre eux, tel que la télévision par internet qui ne peut avoir lieux seulement si il y a déjà une ligne d'abonnement internet, 
ou encore pouvoir découper la période d'une ligne afin d'ajuster les montants pour chaque nouvelle période.

\subsubsection{Lignes d'intervention}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Lignes d'interventions}

\par
La ligne d'intervention est semblable à la ligne d'abonnement, à l'exception qu'elle n'est définie non pas sur une période, mais sur une date précise. Cela correspond donc par exemple à une livraison ou une installation.
Une durée d'intervention peut être précisée également, en heure.
\par
C'est donc l'ensemble des lignes d'abonnements et d'interventions qui définissent la valeur vénale d'un contrat.

\subsubsection{Aspects juridiques}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Aspects juridiques}

\par
Un contrat a également des aspects juridiques à respecter, notamment sur les documents. De nombreuses pièces jointes sont à prévoir, telles que les conditions générales et particulières, etc...
\par
De plus, il est capital de savoir constamment quels sont les responsabilités de chaque partie prenante, et de pouvoir tracer les interactions de chaque acteur.
\par
Les signatures sont une composante essentielle d'un contrat. Pour cela, le règlement européen \textit{eIDAS} sur la signature électronique garantis une légalité du processus depuis le 1 juillet 2016 
et sa reconnaissance est devenu obligatoire par tous les états membre depuis le 29 septembre 2018. Il existe 3 niveaux de signature électronique : simple, avancée et qualifiée. Pour un contrat, le niveau qualifié est requis.

\subsubsection{Aspects financier}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Aspects financiers}

\par
L'aspect financier est la vision principale voulue pour le stage. Elle permet notamment une analyse statistique sur un ensemble de contrats. C'est donc sur cet aspects
que la valeur ajoutée de l'application est la plus grande. La gestion de modalités de paiements complexes est un réel atout de la solution, permettant ainsi une vision claire 
et simplifiée pour le prestataire, qui peut gérer beaucoup plus de clients, mais également pour le client qui peut jouir d'offres plus souples et plus adaptées à ses besoins.

\par
Le calcul de chiffre d'affaire est de loin l'opération la plus complexe gérée par la solution. Le calcul choisit dans un premier temps est un calcul comptable, et non trésorière. La différence 
réside avant tout dans la nature de la valeur calculée. Il n'est pas question de savoir à quelle date rentre quelle quantité d'argent, mais de savoir sur une période quelle valeur a été générée par les contrats.
Ainsi, les montants des factures sont justes, mais simplement décalés dans le temps, car on ne prend pas en compte les délais de paiements : ce qui est facturé est comptablement réel.

\par
Le calcul de chiffre d'affaire repose essentiellement sur des calculs de périodes en nombre de jours. Beaucoup de pièges peuvent apparaître et il faut être très vigilant. Tout d'abord, tous les calculs se font en date \textit{UTC} afin d'éliminer tout problème d'internationalisation.
Tous les montants sont calculés en virgule fixe et non flottante, afin d'éviter une propagation d'erreurs qui peut être problématique en finance.

\par
La principale notion à assimiler sur le chiffre d'affaire est que le rapport journalier de ce dernier varie selon le mois. En effet, une mensualité de 100 \euro n'aura pas la même valeur journalière en 
décembre, qui a 31 jours, qu'en février, qui en a 28, et parfois 29. Il est donc impossible de stocker une valeur journalière pour effectuer un prorata simplement.

\par


\subsubsection{Cycle de vie}\index{Réalisations!Gestion des contrats!Cycle de vie}

\par
Un contrat a un cycle de vie bien défini, dont chaque état conditionne les actions possibles sur ce dernier. Ainsi, un contrat en cours de rédaction peut être modifié 
tandis qu'un contrat signé et effectif ne peut être édité. L'objectif de cette partie est d'offrir une supervision simple, synthétique et efficace d'une masse de contrat très importante.
Les différents états possibles par défaut sont :
\begin{itemize}
    \item Brouillon
    \item Émis
    \item En attente de signature du client
    \item En attente de signature du prestataire
    \item En attente
    \item En cours
    \item Approche du préavis
    \item Fini
    \item En révision
\end{itemize}
A savoir que chaque transition d'état est datée, et commentée si besoin est. Encore une fois, la traçabilité est capitale. De plus, la liste d'état disponible est entièrement paramétrable 
afin de s'adapter au mieux aux us et coutumes de chaque entreprise, ainsi que les actions permises sur chaque état. Techniquement, cela se traduit par une énumération en puissance de deux,
dont la concaténation forme un masque binaire, exactement comme ce qui est fait dans le domaine des permissions Unix. Cela permet une optimisation en terme de base de donnée et une simplification de la journalisation.
Cette gestion d'état s'apparente en réalité à un graphe.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.40]{graphstate}
    \caption{Représentation des transitions d'états d'un contrat. Chaque liaison a une origine, une cible, et une date.}
\end{figure}

\par
La gestion du cycle de vie d'un contrat ne s'arrête pas à son état. En effet, ce dernier peut se voir modifié, des modifications peuvent être apportées au travers d'avenant. Il est donc 
tout à fait possible de voir apparaître 4 variantes d'un même contrat, dont seule une variante est retenue par le client, et ainsi de suite. Il n'est pas rare de voir des avenants se succéder les uns aux autres,
rendant le suivi de ces derniers très complexes.

\par
Concrètement cela se traduit par un arbre de contrats, dont les contrats actifs ne peuvent figurer uniquement sur un seul chemin. Chaque avenant est en réalité le différentiel de deux noeuds. Il est impossible de valider
un avenant basé sur un avenant non validé, pour des raisons d'intégrité. Le choix de gérer les avenants par état complet d'un contrat et non par différentiel permet ainsi une souplesse sur tout ce qui peut être fait sur un contrat,
mais également d'opérer simplement dessus. Il suffit alors de prendre le dernier nœud actif.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.35]{arbrerider}
    \caption{Représentation des avenants d'un contrat. Les ronds verts sont les avenants validés, les ronds oranges les avenants refusés, et le bleu l'avenant en attente.}
\end{figure}

\par
Cette approche permet de focaliser non pas sur l'aspect purement juridique d'un contrat, mais plutôt sur ce qu'il signifie réellement en terme d'engagement. La vision en devient plus claire, les opérations plus simples, 
et le suivi plus pertinent. En terme de conception, cela signifie que l'information pertinente est essentiellement brute, très peu de calculs sont nécessaires afin de pouvoir opérer des analyses ou un suivi.

\subsection{Activités \& Journalisation}\index{Réalisations!Activités \& Journalisation}

\par
La journalisation et la visualisation d'activité répond à un besoin de supervision pour différents profils. En effet, ce module peut s'adresser autant à un administrateur 
qui souhaite connaître l'activité de ses employés, qu'à un technicien qui souhaite comprendre l'origine d'un comportement non voulu. Il a donc fallu mettre en place un système à la fois
précis et accessible, tout en prêtant garde aux contraintes juridiques posées par la \textit{RGPD}.

\par
Le stockage de l'information se fait d'une part au travers de fichiers temporaires, et d'autre part en base de donnée. Cela permet ainsi de faciliter les recherches précises, mais également de 
s'assurer la conservation de logs en cas de problème avec la base. Tout est donc daté, identifié à un utilisateur quand il y a lieu, à une \textit{IP}, ainsi qu'à diverses catégories d'actions ou de provenance.

\par
Exemple :
\begin{quote}
    23-08-2018H15:26:54 \{INFO | WEB | UPDATE\} \{Toto | 127.0.0.1\} : Client name "Test" updated
\end{quote}
Il ressort de cette ligne que l'utilisateur \textit{Toto} a fait une requête \textit{web} d'\textit{édition} du nom du client depuis l'IP \textit{127.0.0.1} le 23 août 2018 à 15h26 et 54 secondes. Le niveau d'alerte est \textit{INFO}, tout s'est bien passé.

\par
La catégorisation \textit{web} peut paraître bizarre pour un applicatif web, mais loin d'être inutile. En effet, on distingue en réalité 3 types de requêtes :
\begin{itemize}
    \item Web
    \item Web socket
    \item Internal
\end{itemize}
La catégorisation \textit{internal} sert notamment aux tâches planifiées, ou encore à tout événement indépendant d'une action extérieure.

\par
Il est à noter que l'action faite par l'utilisateur n'est pas si triviale à définir : qu'est-ce qu'un ajout d'un élément dans une liste ? Une modification de la liste ? Une création de l'élément ?
C'est pourquoi l'action \textit{append} existe, ce qui nous amène à la liste suivante :
\begin{itemize}
    \item Create
    \item Read
    \item Update
    \item Delete
    \item Append
    \item Archive
\end{itemize}
La notion d'archivage est importante à préciser, car cela revient à une suppression pour l'utilisateur, mais à une édition pour l'administrateur.

\par
Par ailleurs, il est important de comprendre que chaque action faite est répertoriée. L'emprunte sur les performances doit donc être la plus petite possible. Cela passe par 
deux moyens. 

\par
Premièrement, la journalisation est asynchrone, afin d'éviter tout ralentissement due à une latence réseau, notamment pour la base de donnée, ou les accès disques.
Cependant, il faut prêter attention aux erreurs fatales qui ne peuvent pas être asynchrones, car le système s'arrêterait avant de les écrire.

\par
Deuxièmement, la journalisation en base de donnée est faite en \textit{procédures stockées} pour une meilleure optimisation à la fois logicielle (le calcul se fait au plus proche de la donnée) et réseau (seul les paramètres utiles au résultat sont transmis, et non la requête complète).
Cette approche permet également une séparation claire entre le \textit{SQL} qui appartient au monde des bases de donnée, et le serveur web.

\par
Il faut cependant être prudent sur la maintenance du code. En effet, les \textit{procédures stockées} peuvent perturber les développeurs qui ne sont pas habitués à les utiliser, et 
nécessite une attention particulière sur le \textit{versionnage}. 
\par
La solution apportée à ce problème est la mise en place d'un \textit{script SQL} dédié aux \textit{procédures stockées}, et aux types de donnée associés. Il a donc fallu mettre en place
une certaine rigueur dans les habitudes de développement.

\section{Tests \& Déploiements}\index{Réalisations!Tests \& Déploiements}

\par 
Les tests réalisés dans l'entreprise sont avant tout orientés fonctionnels. Après avoir testé personnellement la fonctionnalité, le programme est donnée à un autre 
développeur de l'entreprise. Une fois ce test passé, un déploiement sur les serveurs de l'entreprise est opéré, afin d'en faire un usage interne et un test sur le long terme.
Après cela, un groupe de \textit{beta testeurs} est sélectionné parmi les clients. Cela nous permet d'avoir un retour utilisateur plus concret sur le choix de nos interfaces.

\par
Le déploiement de la solution passe par plusieurs étapes :
\begin{itemize}
    \item La base de donnée
    \item Le serveur \textit{API}
    \item Le serveur qui sert l'application \textit{Angular}
\end{itemize}

\par
La base de donnée est hydratée par deux sources de données : l'\textit{ORM} et les \textit{scripts SQL}. L'\textit{ORM} permet la génération d'un \textit{script SQL} représentant l'ensemble 
des opérations faites par ce dernier pour l'initialisation de la base. Ceci représente deux avantages : le contrôle et la maîtrise de ce qui est fait, ainsi que la possibilité d'en faire une \textit{transaction}.
En effet, l'\textit{ORM} ne fait pas de transactions par défaut, ce qui peut être problématique si un accident se produit.

\par
Le serveur \textit{API} est un serveur \textit{Kestrel} dont le travail de déploiement consiste avant tout en une configuration réseau des différents \textit{endpoints}. Cela se fait au
travers d'un fichier de configuration \textit{JSON} typique établi par les développeurs. La configuration des \textit{certificats HTTPS} s'est faite au travers de \textit{Let's Encrypt},
autorité ce certification reconnue et gratuite.

\par
Le client \textit{Angular} est déployé sur un serveur séparé du serveur \textit{API}. Il est également servi par un serveur \textit{Kestrel}, mais configuré pour servir des fichiers mis en cache.
Il a donc fallu concevoir ce lanceur, tout en prévoyant une certaine généricité de ce dernier. En effet, l'idée ici est de servir des ressources web sans spécificité technologique particulière. Il fut d'ailleurs
réutilisé dans d'autres projets.

\par
L'ensemble des serveurs présentés ont été déployés sur des machines \textit{Windows}. Ce fut donc l'occasion de découvrir les \textit{services Windows}, afin de s'assurer du bon fonctionnement des serveurs après un redémarrage machine.
Des \textit{arguments} furent ainsi ajoutés au lancement du serveur afin de pouvoir paramétrer ces services ainsi que les \textit{firewalls} automatiquement. Le principal avantage à procéder ainsi est la 
souplesse pour un portage \textit{Linux}, qui se fera ainsi de manière transparente pour le technicien en charge du déploiement.

\par
La phase de déploiement fut également l'occasion de travailler de concert avec l'administrateur système, et de découvrir ainsi ses contraintes métiers, habitudes et langage technique.
Cela permis notamment de corriger des configurations, et d'adapter le process de déploiement afin qu'il soit plus compréhensible et plus simple à exécuter. Pour un ordre d'idée, le premier déploiement 
a pris la journée. Le dernier s'est opéré en 30 minutes.
